\section{Conclusion}

La démocratisation de l'\gls{ia} produisant de plus en plus de résultats spectaculaires comme DALL-E2, Midjourney et Stable Diffusion, s'accélère à grand pas ces derniers mois, à tel point que se pose la question du futur de la composition artistique. Plus les avancées technologiques progressent, plus il apparaît important de prendre le temps de réfléchir à leur sens, à leur utilisation pour le service du bien commun. Ce temps de pause doit permettre d'évaluer, d'améliorer l'existant pour en faire des solutions plus éthiques. Pour cela, il est nécessaire d'abonder le champ de la recherche dans l'éthique de l'\gls{ia} et les projets mettant en oeuvre une démarche éthique.

Dans cette optique, comprendre puis enrichir le projet de l'association Tournesol constitue une premier pas vers la recherche dans l'éthique de l'\gls{ia}. En effet, ces travaux ont été l'occasion de réfléchir sur l'éthique, d'en saisir les tenants et les aboutissants. Cela passe par la compréhension de la modélisation statistique et de l'algorithme Mehestan, puis par la mise en place d'une heuristique en ligne. Cette nouvelle fonctionalité s'insère dans un existant en production, tout en se synchronisant sur cet existant évoluant de jour en jour. 
Afin de la mettre en production la nouvelle fonctionnalité, il a été nécessaire de s'assurer des garanties théoriques et d'évaluer de manière pratique les écarts et approximations d'une telle heuristique.

Pour cela, dans un premier temps, des tests déterministes donnent une première estimation de la qualité de l'heuristique, à travers le biais de somme nulle et l'écart à l'algorithme Mehestan. Or, il n'est pas possible de simuler tous les cas. Ainsi, une approche par simulation de Monte-Carlo donnent une image plus précise des écarts. Enfin, une dernière approche a été mise en place en jouant aléatoirement un tir sur données réelles et à volumétrie importante.

Les résultats sont satisfaisants par rapport aux enjeux, bien que le temps de calcul de l'heuristique ne permet pas une intégration sur tous les contributeurs, notamment au fur et à mesure que la base de données devient de plus en plus conséquent. Après audit du code, l'équipe de Tournesol songe à activer l'heuristique pour les contributeurs ayant le plus de comparaisons, afin de permettre de mettre à jour en direct les scores de Tournesol et d'afficher une actualisation en temps réel plutôt que toutes les six heures.
\pagebreak